\chapter{Reflectie}
\label{chap:reflectie}
In dit hoofdstuk wordt er gereflecteerd vanuit de ik-persoon over het proces binnen het bedrijf, over het geleverde product en over de begeleiding vanuit het bedrijf en school. De benodigde competenties worden beschreven en aangetoond.

\section{Proces}
In het begin van de stage was de opdracht nog moeilijk in te zien over hoe het eind product er uit moest komen te zien, wat er precies verwacht werd en op wat voor manier het beste gerealiseerd kon worden. Ik had mij teveel verdiept in hoe een OLAP werkte terwijl dat op dat moment niet relevant was. Het ontwerpen van de JSON structuur van de API had meer aandacht nodig. Ik focuste mij teveel op de theorie en te weinig op de praktijk omdat ik het ontwerp nog niet van te voren kon zien. Door gesprekken te voeren met Jorgen Horstink over de structuur kreeg ik steeds meer inzicht in hoe de rapportage tool eruit moest komen te zien. 

De gedachtes die ik had over de rapportagetool hielden mij in sommige gevallen tegen. Ik wilde gelijk het perfecte product opleveren. Jorgen heeft mij daar een aantal keer op gewezen en bijgestuurd. Daardoor ben ik begonnen met realiseren tot dat ik tegen dingen aan liep en heb de dingen waar ik tegen aan liep verholpen.

\section{Product}
Het product staat nog enorm open voor verbeteringen. Het product is zo ontworpen dat er op een snelle manier nieuwe rapporten gemaakt kunnen worden. Het is dus uitbreidbaar genoeg en is geschikt voor de juiste mogelijkheden. Tijdens de realisatie van het product kwamen er problemen omhoog die te maken hadden met het boekhoudkundige van de software. Het was daardoor lastig om de rapportagetool agnostisch te houden van de domein logica die nodig is om de rapporten te maken. Om de winst- en verlies rekening was er bijvoorbeeld nodig dat een filter betrekking kon hebben op een ander concept van de applicatie. 

Het ontwikkelen wat het product was een constante discussie waar en wat de verantwoordelijkheid van iets ligt. Het was bijvoorbeeld goed nadenken wanneer iets bij het filter toegevoegd moest worden en wanneer het onderdeel was van de metric zelf. Bij de PoC waren er bijvoorbeeld de metrics \emph{TOTAL\_AMOUNT}, \emph{CREDIT\_AMOUNT} en \emph{DEBIT\_AMOUNT} gebruikt. Het had ook mogelijk kunnen zijn dat er een metric \emph{AMOUNT} gedefinieerd was met een filter die aangeeft of je de credit, debit of total wilt hebben. Hierin zijn keuzes is gemaakt waarbij de naam van de metrics specifiek genoeg moest zijn om betekenis vol te blijven. Een metric met de naam \emph{AMOUNT} is niet duidelijk wat het precies doet.

\section{Begeleiding}
De begeleiding vanuit de organisatie was uitstekend. Het is een klein bedrijf en ik heb nauw samengewerkt met alle ontwikkelaars binnen de organisatie. De directe begeleiding kwam van hoofdontwikkelaar Jorgen Horstink. Deze is verantwoordelijk voor de technische ontwikkeling binnen de organisatie en is daar erg gedreven in. Hij houdt volledig overzicht en wist goed waar ik mee bezig was. Als ik iemand nodig had om erover te overleggen en nieuwe inzichten te verkrijgen dan was dat altijd mogelijk. Jorgen denkt goed na over mijn inbreng en weerlegt dat waardoor er een discussie ontstaat en we allebei tot nieuwe inzichten komen. 

Een andere ontwikkelaar, Erik Gerrits, gaf het probleem aan dat de winst- en verlies rekening niet klopte. Door zijn feedback en input heb ik een nieuw ontwerp gemaakt dat beter aansloot bij de wensen dat de rapportage tool moest hebben. 

\section{Competenties}
In dit onderdeel worden de competenties vanuit de opleiding behandeld. Het betreft de A-competenties en de B-competenties \emph{Analyseren, Ontwerpen} en \emph{Realiseren}.

\subsection{A-competenties}
De A-competenties zijn afgeleid van algemene HBO A-competenties, die uitspraken doen over de houding en vaardigheden van alle HBO studenten. Hieronder per competentie een toelichting waarom de competentie behaald is. 

\subsubsection{Onderzoek}
Zoals te zien is in het onderzoek (bijlage \ref{appendix:onderzoek}) heb ik gebruik gemaakt van hoofd- en deelvragen. Deze hoofd- en deelvragen zijn SMART geformuleerd en de deelvragen tezamen geven antwoord op de hoofdvraag. Om antwoord te geven op de hoofd- en deelvragen heb ik gebruik gemaakt van literatuuronderzoek, kwalitatief onderzoek en deskresearch. Alle gebruikte bronnen heb ik genoteerd met de APA methode en zijn te vinden op de laatste pagina van de bijlage. Op basis van de bevindingen in het onderzoek heb ik aanbevelingen gedaan en in het onderzoek verwerkt. 

\subsubsection{Leren leren}
Tijdens de onderzoek ben ik actief opzoek geweest naar begeleiding wanneer het tegenzat. Door afstand te nemen van het onderzoek en andere nuttige werkzaamheden binnen het bedrijf te doen kwam ik tot nieuwe inzichten die meestal hebben geleid tot een oplossing van het probleem. Door meerdere malen afstand te nemen van mijn werk en door een rondje te lopen, heb ik mijzelf en collega's meegenomen naar een rustige plek. Dit kwam de productiviteit en de concentratie ten goede.

Binnen het bedrijf werd er gewerkt met technieken die voor mij nieuw waren. Software ontwikkel methodiek zoals DDD waren mij niet bekend. Door het boek \emph{Domain-Driven Design} \autocite{domain-drive-design} te gebruiken heb ik mij verdiept in de software ontwikkel methodiek die gebruikt wordt bij MoneyMonk.

\subsubsection{Professioneel werken}
MoneyMonk heeft aangegeven dat het probleem is dat gebruikers steeds meer inzichten willen in hun eigen administratie. Ze willen vergelijkingen maken van hun projecten of hun contacten. Door verder te kijken naar het probleem kwam ik erachter dat het uiteindelijk probleem is dat het lastig is deze rapportages te maken. Voor iedere gewenst rapport moest een nieuwe statisch rapport vastgesteld worden. De ontwikkelaars wilden daar een oplossing voor en toen is de rapportagetool bedacht. Iedere verbetering van de rapportagetool is de prestatie opnieuw getest om zo de progressie in de prestatie aan te tonen. 

\subsubsection{Innovatie}
Op het gebied van caching heeft MoneyMonk al eigen vormen aan gegeven. Er werden al caching methoden gebruikt zoals Redis en het opslaan in de database. Het opslaan in de database werd alleen niet consequent gedaan. Ik heb aangegeven dat het mogelijk is om een \emph{data warehouse} \emph{OLAP} op te zetten waar alle data in verzameld wordt en rapporten uit opgehaald kunnen worden. 

\subsection{B-competenties}
De domeinbeschrijving Bachelor of ICT is een landelijk kader voor de eindkwalificaties op bachelorniveau voor afgestudeerden van Nederlandse hbo-opleidingen in het ict-domein. De domeinbeschrijving wordt onderhouden door de HBO-I stichting, periodiek geactualiseerd in samenwerking met het bedrijfsleven en door de Hogeschool Leiden. 

\subsubsection{Analyseren}
Om deze competentie aan te tonen heb ik een onderzoek gedaan naar de requirements van de belanghebbenden. Door gesprekken te voeren met de Product Owner, de ontwikkelaars en met de operators heb ik een analyse gemaakt van de gewenste functionaliteiten. Deze functionaliteiten heb ik geprioriteerd met MoSCoW. Hier is een acceptatieplan (Bijlage \ref{appendix:acceptatieplan}) met acceptatie criteria uit uit voortgekomen. In het acceptatieplan zijn de eisen die de verschillende belanghebbenden hebben ge\"{i}nventariseerd. Daarnaast is er inhoudelijk onderzoek gedaan naar de verschillende manieren caching om de rapportagetool te optimaliseren en hoe de REST API eruit moest komen te zien. Ook zijn er alternatieven bestaande oplossingen onderzocht. 

\subsubsection{Ontwerpen}
De architectuur is ontworpen door middel van UML. Hierbij zijn verschillende klassen diagrammen gemaakt om de samenhang van de applicatie weer te geven en sequentie diagrammen om de flow van de applicatie weer te geven. Het ontwerp heeft rekening gehouden met de gewenste flexibiliteit die nodig is voor de ontwikkelaars en met de flexibiliteit die de gebruikers nodig hebben. Om een dimension of metric toe te voegen hoeft er maar \"{e}\'{e}n klasse aangemaakt te worden. Het systeem is daardoor open voor uitbreiding en gesloten voor wijzigingen. Dit is een onderdeel van de SOLID principes. 

Van te voren is er een testplan gemaakt om de prestatie van de rapportagetool te testen en om de correctheid te testen is er een functionele test gemaakt die een rapport ophaalt. Deze test of de output correct is bij een specifieke input. De input is hierbij een HTTP request van een gebruiker en de output is JSON die de server terug stuurt. Hierbij wordt er gecontroleerd of de vereiste velden aanwezig zijn, de waardes van de velden en of de velden van het juiste type zijn. 

De rapportagetool is ge\"{i}ntegreerd binnen het huidige systeem van MoneyMonk. De rapportagetool doet geen mutaties van data en heeft daarom geen impact op de andere onderdelen van het systeem

Om de haalbaarheid van de opdracht aan te tonen heb ik een proof of concept gemaakt. Deze heeft aangetoond dat het mogelijk is en heeft een API structuur vastgesteld voor de frontend. Bij iedere verbetering in het ontwerp heb ik feedback gevraagd aan de andere ontwikkelaars binnen het bedrijf. Ik heb sessies gehad met zowel Jorgen Horstink en Eric Gerrits om feedback te krijgen op het gemaakte ontwerp. 

\subsubsection{Realiseren}
Tijdens de realisatie is het ontwerp meerdere malen aangepast. Het ontwerp was niet geschikt voor de gewenste resultaten. Hierdoor is de realisatie aangepast naar behoefte. Het was bijvoorbeeld niet mogelijk om filters mee te geven die betrekking hadden op een andere tabel in de database. Het ontwerp ging er vanuit dat een metric betrekking had op \'{e}\'{e}n tabel in de database maar het heeft betrekking op \'{e}\'{e}n concept/module. Hierdoor moesten er aanpassingen gedaan worden in het ontwerp en in de software. 

In het acceptatieplan in bijlage \ref{appendix:acceptatieplan} heb ik aangegeven rekening te houden met de categorie\"{e}n \emph{Maintainability}, \emph{Performance efficiency} en \emph{Compatibility} van ISO25010. Ik heb rekening gehouden met \emph{Maintainability} door het modulair op te bouwen. De gemaakte module heeft geen invloed op andere modules van de applicatie en  als een ontwikkelaar nieuwe mogelijkheden wilt toevoegen is dat nodig op plek in de software. De verantwoordelijkheid van het ophalen van gegevens is op \'{e}\'{e}n plek gecentreerd. Ik heb rekening gehouden met \emph{Performance efficiency} door rekening te houden met alle mogelijk situaties van gegevens ophalen. Door het \textbf{N+1} probleem op te lossen heb ik de prestatie van de rapportagetool enorm verbeterd. Er was ook een situatie waarbij er een \emph{NOT IN} clause op de query de database liet vastlopen. Dit had er mee te maken dat er een lijst van duizenden id's werd meegegeven aan de \emph{NOT IN} clausule. Door dit aan te passen naar een \emph{IN} clause werkte alles wel weer. Deze situatie heeft ervoor gezorgd dat ik er meer rekening mee heb gehouden. De queries kunnen optimaal geschreven worden per dimension en metric paar. Ook het toevoegen van Redis heeft een grote optimalisatie gebracht in snelheid en de resources gebruiken van de database. Ik heb rekening gehouden met \emph{Compatibility} door rekening te houden met het huidige systeem. De rapportagetool maakt alleen projecties van huidige gegevens en geen mutatie. De rapportagetool is ge\"{i}ntegreerd met het huidige systeem van MoneyMonk. Het is een toevoeging op de bestaande systemen. Het maakt gebruik van de verschillende lagen in MoneyMonk om queries mee uit te voeren. 

De software met verschillende methoden getest. Bij elke verbetering in de software zijn er load testen uitgevoerd om de prestaties te meten. Deze testen zijn gedaan op dezelfde omgeving administratie op een lokale ontwikkelomgeving. Daarnaast is de prestatie getest door een logging tool op de productie omgeving. Deze logging tool meet niet de duur van de request maar de duur van het ophalen van een rapport. Deze testen zijn gebruikt om de prestatie van de software te meten en om de kwaliteit van de software te waarborgen. Daarnaast zijn er testen gedaan om de structuur te testen. Deze testen de REST API door een request te sturen en de response te controleren op structuur en waardes. 

De software wordt beschikbaar door de deploy tool van MoneyMonk. Ontwikkelaars hebben een tool geschreven in PHP om de volledige API te deployen en bij een commit wordt altijd de volledige test suite gerunt zodat de kans klein is dat er gebroken functionaliteiten worden gedeployed. 

\section{Overige werkzaamheden}
Naast mijn opdracht heb ik ook nog andere werkzaamheden verricht binnen het bedrijf. Deze keuze heb ik gemaakt omdat ik graag een onderdeel wilde zijn van het bedrijf en meer wilden leren over de architectuur die gebruikt wordt bij MoneyMonk.

\begin{itemize}
	\item Ik heb geholpen met het importeren van de emails van het support mailbox in het interne ticketsysteem.
	\item Ik heb geholpen met de API calls te maken om het helpcentrum van MoneyMonk te refactoren.
\end{itemize}


